[
  {
    "id": 1,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Zander",
      "Egli",
      "Schleie"
    ],
    "correct": "Zander"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Schleie",
      "Karpfen",
      "Alet"
    ],
    "correct": "Schleie"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Egli",
      "Zander",
      "Hecht"
    ],
    "correct": "Egli"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Nase",
      "Barbe",
      "Alet"
    ],
    "correct": "Nase"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Karpfen",
      "Nase",
      "Felche"
    ],
    "correct": "Karpfen"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Schleie",
      "Rotauge",
      "Brachsmen"
    ],
    "correct": "Schleie"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Barbe",
      "Alet",
      "Felche"
    ],
    "correct": "Barbe"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Rotauge",
      "Rotfeder",
      "Alet"
    ],
    "correct": "Rotauge"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Zander",
      "Egli",
      "Hecht"
    ],
    "correct": "Zander"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Regenbogenforelle",
      "Seeforelle",
      "Seesaibling"
    ],
    "correct": "Regenbogenforelle"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Felche",
      "Seesaibling",
      "Alet"
    ],
    "correct": "Felche"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Wels",
      "Aal",
      "Trüsche"
    ],
    "correct": "Wels"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Rotauge",
      "Brachsmen",
      "Rotfeder"
    ],
    "correct": "Rotauge"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Rotfeder",
      "Brachsmen",
      "Rotauge"
    ],
    "correct": "Rotfeder"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Seeforelle",
      "Äsche",
      "Barbe"
    ],
    "correct": "Seeforelle"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Seesaibling",
      "Felche",
      "Bachforelle"
    ],
    "correct": "Seesaibling"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Bestimme diesen Fisch.",
    "choices": [
      "Äsche",
      "Seeforelle",
      "Felche"
    ],
    "correct": "Äsche"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Welche Fischarten sind typische Kieslaicher?",
    "choices": [
      "z. B. Forelle, Äsche, Barbe, Nase",
      "z. B. Hecht, Egli, Rotfeder",
      "z. B. Felche, Karpfen, Schleie"
    ],
    "correct": "z. B. Forelle, Äsche, Barbe, Nase"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Welche Ansprüche stellen Forellen an ihre Laichplätze?",
    "choices": [
      "Lockerer, gut durchströmter Kies",
      "Dichter Pflanzenbewuchs",
      "Mindestens 80 cm Wassertiefe"
    ],
    "correct": "Lockerer, gut durchströmter Kies"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Warum sind gewisse Fischarten geschützt?",
    "choices": [
      "Weil sie aus touristischen Gründen interessant sind",
      "Weil es Arten gibt, die stark gefährdet oder vom Aussterben bedroht sind",
      "Weil sie als Futter für Raubfische dienen"
    ],
    "correct": "Weil sie aus touristischen Gründen interessant sind"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Gibt es gesamtschweizerisch geschützte Arten?",
    "choices": [
      "Nein, das regeln nur die Kantone",
      "Ja, laut Verordnung zum Bundesgesetz über die Fischerei",
      "Ja, aber sie sind alle ausgestorben"
    ],
    "correct": "Nein, das regeln nur die Kantone"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Was tun, wenn eine geschützte Art am Haken hängt?",
    "choices": [
      "Im Wasser lösen und vorsichtig zurücksetzen",
      "Herausnehmen, fotografieren, vermessen",
      "Lebend mitnehmen und Aufsicht zeigen"
    ],
    "correct": "Im Wasser lösen und vorsichtig zurücksetzen"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Warum sind nicht-einheimische Krebsarten gefährlich?",
    "choices": [
      "Wegen Krebspest",
      "Weil sie schneller wachsen",
      "Weil sie Fischlaich fressen"
    ],
    "correct": "Wegen Krebspest"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Welche Krebsart ist nicht einheimisch?",
    "choices": [
      "Kamberkrebs",
      "Dohlenkrebs",
      "Steinkrebs"
    ],
    "correct": "Kamberkrebs"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Zu welcher Fischfamilie gehören viele kleinwüchsige Arten?",
    "choices": [
      "Barschartige",
      "Forellenartige",
      "Karpfenartige"
    ],
    "correct": "Barschartige"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff \"Biodiversität\"?",
    "choices": [
      "Fische schonend zurücksetzen",
      "Es ist eine Fischkrankheit",
      "Die gesamte biologische Vielfalt, von der genetischen Vielfalt bis zur Ökosystem-Vielfalt"
    ],
    "correct": "Fische schonend zurücksetzen"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Welche Fischfamilie ist in der Schweiz für aussergewöhnlich grosse Artenvielfalt bekannt?",
    "choices": [
      "Felchen",
      "Hechte",
      "Barsche"
    ],
    "correct": "Felchen"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "In welchem Kanton leben viele Fischarten, die sonst in der Schweiz nicht vorkommen?",
    "choices": [
      "Luzern",
      "Neuenburg",
      "Tessin"
    ],
    "correct": "Luzern"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Wie passen sich Fisch-Populationen an den Lebensraum an?",
    "choices": [
      "Durch schnelles Wachstum",
      "Durch natürliche Auslese und Evolution",
      "Durch reduzierte Aktivität"
    ],
    "correct": "Durch schnelles Wachstum"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Warum ist genetische Vielfalt wichtig?",
    "choices": [
      "Erhöht Anpassungsfähigkeit",
      "Ist bei Fischen unwichtig",
      "Damit das Fischfleisch besser schmeckt"
    ],
    "correct": "Erhöht Anpassungsfähigkeit"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Wie erhält man genetische Vielfalt bei Fischen am besten?",
    "choices": [
      "Durch Förderung der natürlichen Fortpflanzung",
      "Durch Besatz mit grossen Fischen",
      "Durch gezielte Befischung nicht angepasster Fische"
    ],
    "correct": "Durch Förderung der natürlichen Fortpflanzung"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Welche Fische laichen im Frühling?",
    "choices": [
      "Äschen",
      "Seesaiblinge",
      "Forellen"
    ],
    "correct": "Äschen"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Mit welcher Flosse bewegen sich Fische rasch vorwärts?",
    "choices": [
      "Rückenflosse",
      "Afterflosse",
      "Schwanzflosse"
    ],
    "correct": "Rückenflosse"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Wozu dienen Schuppen?",
    "choices": [
      "Mechanischer Schutz",
      "Schnelles Schwimmen",
      "Kalkreserve"
    ],
    "correct": "Mechanischer Schutz"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Wozu dienen die Kiemen?",
    "choices": [
      "Unterstützen den Geruchssinn",
      "Wichtigstes Atmungsorgan",
      "Temperaturausgleich"
    ],
    "correct": "Unterstützen den Geruchssinn"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Welches Organ hilft beim Halten der Schwimmhöhe?",
    "choices": [
      "Kiemen",
      "Schwimmblase",
      "Rückenflosse"
    ],
    "correct": "Kiemen"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Wozu dient das Seitenlinienorgan?",
    "choices": [
      "Hören",
      "Geschlechtsunterscheidung",
      "Umgebungswahrnehmung"
    ],
    "correct": "Hören"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Wie ist die Körperoberfläche des Aals beschaffen?",
    "choices": [
      "Schuppenlos",
      "Kleine Schuppen",
      "Grosse Schuppen"
    ],
    "correct": "Schuppenlos"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Welcher Salmonide hat eine grosse Rückenflosse?",
    "choices": [
      "Regenbogenforelle",
      "Äsche",
      "Seesaibling"
    ],
    "correct": "Regenbogenforelle"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Welcher Fisch hat keine Schwimmblase/-gang?",
    "choices": [
      "Groppe",
      "Elritze",
      "Gründling"
    ],
    "correct": "Groppe"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Welcher Fisch hat ein unterständiges Maul?",
    "choices": [
      "Nase",
      "Laube",
      "Forelle"
    ],
    "correct": "Nase"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Wie ist die Mundpartie des Egli?",
    "choices": [
      "Zahnlos",
      "Wenige, grosse Zähne",
      "Viele, kleine Zähnchen"
    ],
    "correct": "Zahnlos"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Was passiert bei schnellem Hochholen aus Tiefe?",
    "choices": [
      "Luft in der Schwimmblase dehnt sich aus",
      "Luft wird zusammengedrückt",
      "Das Herz hört auf zu schlagen – Fisch muss nicht getötet werden"
    ],
    "correct": "Luft in der Schwimmblase dehnt sich aus"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Welche Fischgruppe hat eine Fettflosse?",
    "choices": [
      "Forellenartige",
      "Barschartige",
      "Karpfenartige"
    ],
    "correct": "Forellenartige"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Wie fressen Fische mit unterständigem Maul?",
    "choices": [
      "Von der Oberfläche",
      "Vom Grund",
      "Aus freiem Wasser"
    ],
    "correct": "Von der Oberfläche"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Welchen Vorteil haben Fische mit pfeilförmiger Körperform (z. B. Hecht)?",
    "choices": [
      "Hohe Geschwindigkeit auf kurzer Strecke",
      "Weniger Feinde durch Aussehen",
      "Besseres Verstecken im Schilf"
    ],
    "correct": "Hohe Geschwindigkeit auf kurzer Strecke"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Können Hautschäden bei Fischen zum Tod führen?",
    "choices": [
      "Nein, nur Pilzgefahr",
      "Ja, bei starken Schäden",
      "Nein, nur Infektionsgefahr"
    ],
    "correct": "Nein, nur Pilzgefahr"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Wo sind krankheitsverdächtige Fische zu melden?",
    "choices": [
      "Labor",
      "Fischereiaufsicht",
      "Bundesamt für Veterinärwesen"
    ],
    "correct": "Labor"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Welche Gewässer sind besonders von PKD betroffen?",
    "choices": [
      "Seen",
      "Kühle Bergbäche",
      "Wärmere Mittellandflüsse"
    ],
    "correct": "Seen"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Warum nur mit nassen Händen lebende Fische anfassen?",
    "choices": [
      "Temperaturausgleich",
      "Schutz der Schleimschicht",
      "Rücksetzen wird einfacher"
    ],
    "correct": "Temperaturausgleich"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Was können Angler gegen Krankheitsverbreitung (z. B. Saprolegnia) tun?",
    "choices": [
      "Nichts – Sache des Bundes",
      "Geräte reinigen und trocknen",
      "Auch geschützte Fische entnehmen"
    ],
    "correct": "Nichts – Sache des Bundes"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Was fördert Ausbruch von Krankheiten?",
    "choices": [
      "Stress (Temperatur, Pestizide etc.)",
      "Ungereinigte Ausrüstung",
      "Mangel an Antibiotika"
    ],
    "correct": "Stress (Temperatur, Pestizide etc.)"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Wie Geräte desinfizieren?",
    "choices": [
      "Hitze, Austrocknung oder Desinfektion",
      "Lauwarmes Wasser",
      "Nicht möglich"
    ],
    "correct": "Hitze, Austrocknung oder Desinfektion"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Welche Region passt zu \"Quellgewässer, kühl, sauerstoffreich\"?",
    "choices": [
      "Barbenregion",
      "Forellenregion",
      "Äschenregion"
    ],
    "correct": "Barbenregion"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Was ändert sich, wenn aus Bach ein Strom wird?",
    "choices": [
      "Gefälle und Geschwindigkeit sinken",
      "Untergrund wird grobkörniger",
      "Temperatur-Schwankungen kleiner"
    ],
    "correct": "Gefälle und Geschwindigkeit sinken"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Warum sind Flachwasserzonen wichtig?",
    "choices": [
      "Fischer kann besser waten",
      "Wasser erwärmt sich schneller",
      "Lebensraum für Jungfische"
    ],
    "correct": "Fischer kann besser waten"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Was fördert Artenvielfalt?",
    "choices": [
      "Landwirtschaft nahe Gewässer",
      "Vielfältige Lebensräume",
      "Harte Uferverbauung"
    ],
    "correct": "Landwirtschaft nahe Gewässer"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Zusammenhang Nährstoff- & Sauerstoffgehalt?",
    "choices": [
      "Oligotroph = mehr O₂",
      "Oligotroph = weniger O₂",
      "Kein Zusammenhang"
    ],
    "correct": "Oligotroph = mehr O₂"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Zusammenhang Wassertemperatur & Sauerstoff?",
    "choices": [
      "Immer gleich viel O₂",
      "Je wärmer, desto weniger O₂",
      "Je wärmer, desto mehr O₂"
    ],
    "correct": "Immer gleich viel O₂"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Wer sind Produzenten der Nahrungskette?",
    "choices": [
      "Wasserpflanzen",
      "Schnecken",
      "Fische"
    ],
    "correct": "Wasserpflanzen"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Fressen Fische ganzjährig gleich viel?",
    "choices": [
      "Im Winter mehr",
      "Ja",
      "Im Winter weniger"
    ],
    "correct": "Im Winter mehr"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Welche Fischgrösse kommt am häufigsten vor?",
    "choices": [
      "Gleich verteilt",
      "Grosse Fische",
      "Kleine Jungfische"
    ],
    "correct": "Gleich verteilt"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Wer ist für Bewirtschaftung zuständig?",
    "choices": [
      "Kantonale Fischereifachstellen",
      "Bundesamt für Veterinärwesen",
      "Bundesamt für Umwelt"
    ],
    "correct": "Kantonale Fischereifachstellen"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Welche Grösse von Besatztieren ist am erfolgversprechendsten?",
    "choices": [
      "Wenige grosse Fische",
      "Angepasster Anteil Brütlinge/Sömmerlinge",
      "Viele billige Brütlinge/Sömmerlinge"
    ],
    "correct": "Wenige grosse Fische"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Was bedeutet \"die Fische laichen\"?",
    "choices": [
      "Sie legen Eier ab",
      "Sie fressen",
      "Sie sterben"
    ],
    "correct": "Sie legen Eier ab"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Wie sollten Elterntiere für Besatz ausgewählt werden?",
    "choices": [
      "Möglichst wenige grosse Tiere",
      "Spielt keine Rolle",
      "Möglichst zahlreich & aus dem gleichen Gewässer"
    ],
    "correct": "Möglichst wenige grosse Tiere"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Woher stammen optimale Elterntiere?",
    "choices": [
      "Aus fremden Gewässern (\"Blutauffrischung\")",
      "Aus Zielgewässer (angepasst)",
      "Aus billigster Zucht"
    ],
    "correct": "Aus fremden Gewässern (\"Blutauffrischung\")"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Was ist das Ziel von Schonmassnahmen?",
    "choices": [
      "Schutz der Jungfische",
      "Förderung sportlicher Methoden",
      "Schutz kranker Fische"
    ],
    "correct": "Schutz der Jungfische"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Was passiert im Schongebiet?",
    "choices": [
      "Grosse Fische nehmen überhand",
      "Gleichgewicht stellt sich ein",
      "Bestand steigt ständig"
    ],
    "correct": "Grosse Fische nehmen überhand"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Was bewirkt eine Fangzahnbeschränkung?",
    "choices": [
      "Gerechtere Verteilung",
      "Mehr Bestand",
      "Schutz der Laichtiere"
    ],
    "correct": "Gerechtere Verteilung"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Worauf sind Schonzeiten ausgerichtet?",
    "choices": [
      "Laichzeit der Fische",
      "Jahreszeiten",
      "Bedürfnisse der Angler"
    ],
    "correct": "Laichzeit der Fische"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Warum Fangmindestmasse?",
    "choices": [
      "Damit jeder Fisch einmal laichen kann",
      "Kleine Fische schwer zu filetieren",
      "Gleichmässiger Fangertrag"
    ],
    "correct": "Damit jeder Fisch einmal laichen kann"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Sieht man bei Gewässerschäden immer tote Fische?",
    "choices": [
      "Ja",
      "Nicht unbedingt",
      "Nie"
    ],
    "correct": "Ja"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Was ist bei Fischsterben zu tun?",
    "choices": [
      "Alarm & Beweissicherung",
      "Stauen, Abfischen, Beweise",
      "Alarm, Gifteinfluss ableiten, Frischwasser"
    ],
    "correct": "Alarm & Beweissicherung"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Wer muss bei Fischsterben informiert werden?",
    "choices": [
      "Fischereiaufsicht & Polizei",
      "Vereinspräsident",
      "Bundesamt für Umwelt"
    ],
    "correct": "Fischereiaufsicht & Polizei"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Wie unterstützt man Vielfalt am besten?",
    "choices": [
      "Durch Besatz",
      "Durch Revitalisierung",
      "Durch gebietsfremde Arten"
    ],
    "correct": "Durch Besatz"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Problem bei Wasserkraftnutzung?",
    "choices": [
      "Zu wenig Geschiebe durch Stau",
      "Kein Problem",
      "Zu viel Geschiebe"
    ],
    "correct": "Zu wenig Geschiebe durch Stau"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Warum viele Gewässer kanalisiert?",
    "choices": [
      "Landgewinn",
      "Für bessere Fischbedingungen",
      "Fast keine Kanalisierung"
    ],
    "correct": "Landgewinn"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Welcher Knoten verbindet zwei Schnüre?",
    "choices": [
      "Uni-Knoten",
      "Chirurgen-Knoten",
      "Clinch-Knoten"
    ],
    "correct": "Uni-Knoten"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Wozu dient der Zapfen?",
    "choices": [
      "Standortmarkierung",
      "Lockmittel",
      "Bissanzeiger"
    ],
    "correct": "Standortmarkierung"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Welche Arten beim Grundfischen?",
    "choices": [
      "Karpfen, Schleien, Weissfische",
      "Köderfische",
      "Raubfische"
    ],
    "correct": "Karpfen, Schleien, Weissfische"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Was dient als Beschwerung beim Grundfischen?",
    "choices": [
      "Laufzapfen",
      "Laufblei",
      "Klemmblei"
    ],
    "correct": "Laufzapfen"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Wie verwendet man einen Spinnköder?",
    "choices": [
      "Auf den Grund setzen",
      "Im Wasser spielen lassen",
      "Mit Laufzapfen kombinieren"
    ],
    "correct": "Auf den Grund setzen"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Schleppfischerei-Zielarten?",
    "choices": [
      "Raubfische",
      "Weissfische",
      "Karpfenartige"
    ],
    "correct": "Raubfische"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Hegene wird v. a. bei welchen Arten eingesetzt?",
    "choices": [
      "Felchen, Egli",
      "Hecht, Forelle",
      "Karpfen, Schleie"
    ],
    "correct": "Felchen, Egli"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Wann brauchen Boote einen weissen Ball?",
    "choices": [
      "Beim Spinnfischen",
      "Beim Hegenen",
      "Beim Schleppen"
    ],
    "correct": "Beim Spinnfischen"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Hauptnahrung von Weissfischen?",
    "choices": [
      "Kleinlebewesen, Pflanzen, Algen",
      "Kleine Fische",
      "Teig, Boilies"
    ],
    "correct": "Kleinlebewesen, Pflanzen, Algen"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Warum Kunstköder bevorzugen?",
    "choices": [
      "Preisgünstiger",
      "Fängiger",
      "Werden weniger tief geschluckt"
    ],
    "correct": "Preisgünstiger"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Was fressen Raubfische mit Vorliebe?",
    "choices": [
      "Algen",
      "Kleine Fische",
      "Gummiköder"
    ],
    "correct": "Algen"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Welcher künstliche Köder ist hier abgebildet?",
    "choices": [
      "Spinner",
      "Löffel",
      "Wobbler"
    ],
    "correct": "Spinner"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Welcher künstliche Köder ist hier abgebildet?",
    "choices": [
      "Twister",
      "Nymphe",
      "Streamer"
    ],
    "correct": "Twister"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Wie heisst dieser künstliche Köder?",
    "choices": [
      "Spinner",
      "Löffel",
      "Wobbler"
    ],
    "correct": "Spinner"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Was tue ich mit alter, nicht mehr brauchbarer Angelschnur?",
    "choices": [
      "Liegen lassen",
      "Vergraben",
      "Mitnehmen und entsorgen"
    ],
    "correct": "Liegen lassen"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Warum dünneres Vorfach als Hauptschnur verwenden?",
    "choices": [
      "Weniger sichtbar",
      "Besser zu knüpfen",
      "Reißt zuerst, schont den Fisch"
    ],
    "correct": "Weniger sichtbar"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Die Tierschutzbestimmungen gelten:",
    "choices": [
      "Nur für geschützte Arten",
      "Nur für Salmoniden",
      "Für alle Fischarten"
    ],
    "correct": "Nur für geschützte Arten"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Wer besitzt Fischereihoheit in der Schweiz?",
    "choices": [
      "Bezirk",
      "Kantone",
      "Bund"
    ],
    "correct": "Bezirk"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Wo ist die Fischerei gesetzlich geregelt?",
    "choices": [
      "Gewässerschutzgesetz",
      "Bundesverfassung",
      "Bundesgesetz über die Fischerei"
    ],
    "correct": "Gewässerschutzgesetz"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Was zeichnet gute Fischer aus?",
    "choices": [
      "Viel Beute mit teurer Ausrüstung",
      "Waidgerechter Umgang",
      "Setzen sich nicht für Hege/Pflege ein"
    ],
    "correct": "Viel Beute mit teurer Ausrüstung"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Warum sind invasive Arten unerwünscht?",
    "choices": [
      "Schwer zu fangen",
      "Gefährden einheimische Arten",
      "Nicht essbar"
    ],
    "correct": "Schwer zu fangen"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Warum schnurstärkengerecht angeln?",
    "choices": [
      "Ermöglicht kurzen Drill",
      "Zu dicke Schnur → zu langer Drill",
      "Einige Arten beissen nicht bei dünner Schnur"
    ],
    "correct": "Ermöglicht kurzen Drill"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Mehrere untermassige Fische gefangen – was tun?",
    "choices": [
      "Platz wechseln",
      "Weiterfischen",
      "Grösseren Köder verwenden"
    ],
    "correct": "Platz wechseln"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Wie Angelplatz auswählen?",
    "choices": [
      "Möglichst weit weg vom Wasser",
      "Gute Anlandemöglichkeiten, kein Jungfischgebiet",
      "Keine Kriterien nötig"
    ],
    "correct": "Möglichst weit weg vom Wasser"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Warum bei Naturköder sofort anschlagen?",
    "choices": [
      "Sonst spuckt er Köder aus",
      "Sonst schluckt er tief, schwer lösbar",
      "Spielt keine Rolle"
    ],
    "correct": "Sonst spuckt er Köder aus"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Warum Drilldauer kurz halten?",
    "choices": [
      "Verhindert Erschöpfung & O₂-Mangel",
      "Schont Schnur",
      "Für mehr Beute"
    ],
    "correct": "Verhindert Erschöpfung & O₂-Mangel"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Was tun bei tief geschlucktem Haken bei untermassigem Fisch?",
    "choices": [
      "Fisch töten",
      "Vorfach knapp abschneiden",
      "Haken herausoperieren"
    ],
    "correct": "Fisch töten"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Was schützt die empfindliche Fischhaut?",
    "choices": [
      "Nur Schuppen",
      "Schuppen & Schleimschicht",
      "Haut ist robust, braucht keinen Schutz"
    ],
    "correct": "Nur Schuppen"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Wie nimmt man Fisch zum Hakenlösen korrekt in die Hand?",
    "choices": [
      "Bauch in hohle, nasse Hand, Finger auf Rücken",
      "Rücken in hohle, nasse Hand, Finger auf Bauch",
      "Wie es gerade passt"
    ],
    "correct": "Bauch in hohle, nasse Hand, Finger auf Rücken"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Was tun, wenn man den Fisch entnehmen darf?",
    "choices": [
      "Anlanden, vom Haken lösen, töten",
      "Anlanden, betäuben, töten, Haken lösen",
      "Anlanden, messen, dann töten"
    ],
    "correct": "Anlanden, vom Haken lösen, töten"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Reicht ein Schlag auf den Kopf zum Töten?",
    "choices": [
      "Ja, mit 3 Schlägen",
      "Meistens, evtl. zusätzlich schlagen",
      "Nein, zusätzlich Entbluten oder Ausnehmen nötig"
    ],
    "correct": "Ja, mit 3 Schlägen"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Wie werden lebende Fische korrekt gehältert?",
    "choices": [
      "In grossen Behältern mit Sauerstoff",
      "In feuchtem Tuch",
      "In Plastiksack mit Wasser"
    ],
    "correct": "In grossen Behältern mit Sauerstoff"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Wie lange darf ein SaNa-Inhaber Fische hältern?",
    "choices": [
      "2 Stunden",
      "Bis Ende Angeltag",
      "3 Wochen"
    ],
    "correct": "2 Stunden"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Wie hält man Fang frisch?",
    "choices": [
      "Nur durch lebende Hälterung",
      "Sofort ausnehmen, kühl lagern",
      "In Plastiksack legen"
    ],
    "correct": "Nur durch lebende Hälterung"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Wie misst man einen knapp massigen Fisch korrekt?",
    "choices": [
      "Ruhig halten, dann messen",
      "Mehrmals messen",
      "Im Wasser messen, bei Zweifel zurücksetzen"
    ],
    "correct": "Ruhig halten, dann messen"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Müssen Fischer an privaten Gewässern auch Bundesrecht beachten?",
    "choices": [
      "Ja",
      "Nein, eigene Vorschriften",
      "Nur Bundesrecht gilt"
    ],
    "correct": "Ja"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Welche Fischart ist ganzjährig geschützt?",
    "choices": [
      "Regenbogenforelle",
      "Nase",
      "Äsche"
    ],
    "correct": "Regenbogenforelle"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Warum wurden Widerhaken verboten (ausser Ausnahmen)?",
    "choices": [
      "Empfehlung WHO",
      "Verletzungsgefahr beim Lösen",
      "Selbstschutz des Fischers"
    ],
    "correct": "Empfehlung WHO"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Wann dürfen massige Fische zurückgesetzt werden?",
    "choices": [
      "Bei Absicht vor dem Fang",
      "Aus ökologischen Gründen",
      "Wenn sie zu gross für die Pfanne sind"
    ],
    "correct": "Bei Absicht vor dem Fang"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Wie setzt man untermassige Fische korrekt zurück?",
    "choices": [
      "Schnell zurückwerfen",
      "Gar nicht – Entnahmegebot",
      "Im Wasser Haken lösen, Fisch gegen Strömung halten"
    ],
    "correct": "Schnell zurückwerfen"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Warum keinen Druck auf den Fischkörper ausüben?",
    "choices": [
      "Schützt innere Organe",
      "Galle nicht quetschen",
      "Atmung nicht behindern"
    ],
    "correct": "Schützt innere Organe"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Muss mit Fischen gleich sorgfältig umgegangen werden wie mit anderen Wirbeltieren?",
    "choices": [
      "Nein, sind kaltblütig",
      "Ja",
      "Liegt im Ermessen des Fischers"
    ],
    "correct": "Nein, sind kaltblütig"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "Wer darf Fische lebend hältern?",
    "choices": [
      "Jeder Patent-Inhaber",
      "Jeder SaNa-Inhaber, wo erlaubt",
      "Jeder Fischer, wo erlaubt"
    ],
    "correct": "Jeder Patent-Inhaber"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Darf man lebende Köderfische verwenden?",
    "choices": [
      "Niemals",
      "Nur mit SaNa, wenn erlaubt",
      "Immer bei Raubfischangeln"
    ],
    "correct": "Niemals"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Welche Vorschrift vor dem Angeln konsultieren?",
    "choices": [
      "Bundesverfassung",
      "Eidg. Fischereigesetz",
      "Kantonale Vorschriften"
    ],
    "correct": "Bundesverfassung"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Was vor dem Anfassen eines Fisches tun?",
    "choices": [
      "Hand mit Wasser benetzen",
      "Mit Sand rau machen",
      "Mit Desinfektionsmittel einreiben"
    ],
    "correct": "Hand mit Wasser benetzen"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Wie lebende Fische fotografieren?",
    "choices": [
      "Nur tot",
      "Möglichst weit vom Wasser",
      "Im Wasser oder kurz herausheben"
    ],
    "correct": "Nur tot"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Warum zurückzusetzende Fische schonend behandeln?",
    "choices": [
      "Busse vermeiden",
      "Überlebensfähigkeit sichern",
      "Fleischqualität nicht verlieren"
    ],
    "correct": "Busse vermeiden"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Warum sofort ausnehmen?",
    "choices": [
      "Sonst schwimmt er weg",
      "Verwesung schadet Qualität",
      "Innereien ungeniessbar"
    ],
    "correct": "Sonst schwimmt er weg"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Worauf beim Bauchaufschneiden achten?",
    "choices": [
      "Schleimschicht nicht verletzen",
      "Gallenblase nicht anstechen",
      "Innereien nicht verlieren"
    ],
    "correct": "Schleimschicht nicht verletzen"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Wie ausgenommenen Fisch lagern beim Weiterfischen?",
    "choices": [
      "Plastiksack",
      "Tuch oder Fischkorb, kühl",
      "Ins Gras legen"
    ],
    "correct": "Plastiksack"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Was bei zu langer Tiefkühllagerung?",
    "choices": [
      "Fisch trocknet aus, ungeniessbar",
      "Beliebig lange lagerbar",
      "Verfärbt sich, bleibt geniessbar"
    ],
    "correct": "Fisch trocknet aus, ungeniessbar"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Wie erkennt man verdorbenen Fisch?",
    "choices": [
      "Trockene Schleimschicht",
      "Geruch, trübe Augen",
      "Nur an Kiemen erkennbar"
    ],
    "correct": "Trockene Schleimschicht"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Können alle Fische gleich lang tiefgekühlt gelagert werden?",
    "choices": [
      "Nein, fettreiche kürzer haltbar",
      "Fettreiche länger haltbar",
      "Gleich haltbar"
    ],
    "correct": "Nein, fettreiche kürzer haltbar"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Wie soll man Fisch auftauen?",
    "choices": [
      "Im Kühlschrank, nicht im Tauwasser",
      "In lauwarmem Wasser",
      "Über Nacht in der Küche"
    ],
    "correct": "Im Kühlschrank, nicht im Tauwasser"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Worauf achten beim Einfrieren?",
    "choices": [
      "Beutel dicht, schnell einfrieren, Datum",
      "In Folie wickeln, einfrieren",
      "In Papier wickeln, einfrieren"
    ],
    "correct": "Beutel dicht, schnell einfrieren, Datum"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Weissfischfilets mit Gräten – wie geniessbar machen?",
    "choices": [
      "Klein schneiden, Gräten zupfen, evtl. Hackfleisch",
      "Nie Weissfische entnehmen",
      "Unessbar wegen Gräten"
    ],
    "correct": "Klein schneiden, Gräten zupfen, evtl. Hackfleisch"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Woran erkennt man frischen Fisch?",
    "choices": [
      "Kein Geruch, glänzende Augen, rote Kiemen",
      "Kein Geruch, feuchte Haut, klare Kiemen",
      "Frischer Geruch, glänzende Augen, rote Kiemen"
    ],
    "correct": "Kein Geruch, glänzende Augen, rote Kiemen"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Welche Merkmale deuten auf verdorbenen Fisch hin?",
    "choices": [
      "Geruch, trockene Haut, verfärbte Kiemen",
      "Geruch, verfärbte Haut, verklebte Kiemen",
      "Frischer Geruch, glänzende Augen, rote Kiemen"
    ],
    "correct": "Geruch, trockene Haut, verfärbte Kiemen"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "Welche Vorschrift vor dem Angeln konsultieren?",
    "choices": [
      "Bundesverfassung",
      "Eidg. Fischereigesetz",
      "Kantonale Vorschriften"
    ],
    "correct": "Bundesverfassung"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Was vor dem Anfassen eines Fisches tun?",
    "choices": [
      "Hand mit Wasser benetzen",
      "Mit Sand rau machen",
      "Mit Desinfektionsmittel einreiben"
    ],
    "correct": "Hand mit Wasser benetzen"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Wie lebende Fische fotografieren?",
    "choices": [
      "Nur tot",
      "Möglichst weit vom Wasser",
      "Im Wasser oder kurz herausheben"
    ],
    "correct": "Nur tot"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Warum zurückzusetzende Fische schonend behandeln?",
    "choices": [
      "Busse vermeiden",
      "Überlebensfähigkeit sichern",
      "Fleischqualität nicht verlieren"
    ],
    "correct": "Busse vermeiden"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Warum sofort ausnehmen?",
    "choices": [
      "Sonst schwimmt er weg",
      "Verwesung schadet Qualität",
      "Innereien ungeniessbar"
    ],
    "correct": "Sonst schwimmt er weg"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Worauf beim Bauchaufschneiden achten?",
    "choices": [
      "Schleimschicht nicht verletzen",
      "Gallenblase nicht anstechen",
      "Innereien nicht verlieren"
    ],
    "correct": "Schleimschicht nicht verletzen"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Wie ausgenommenen Fisch lagern beim Weiterfischen?",
    "choices": [
      "Plastiksack",
      "Tuch oder Fischkorb, kühl",
      "Ins Gras legen"
    ],
    "correct": "Plastiksack"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Was bei zu langer Tiefkühllagerung?",
    "choices": [
      "Fisch trocknet aus, ungeniessbar",
      "Beliebig lange lagerbar",
      "Verfärbt sich, bleibt geniessbar"
    ],
    "correct": "Fisch trocknet aus, ungeniessbar"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Wie erkennt man verdorbenen Fisch?",
    "choices": [
      "Trockene Schleimschicht",
      "Geruch, trübe Augen",
      "Nur an Kiemen erkennbar"
    ],
    "correct": "Trockene Schleimschicht"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Können alle Fische gleich lang tiefgekühlt gelagert werden?",
    "choices": [
      "Nein, fettreiche kürzer haltbar",
      "Fettreiche länger haltbar",
      "Gleich haltbar"
    ],
    "correct": "Nein, fettreiche kürzer haltbar"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Wie soll man Fisch auftauen?",
    "choices": [
      "Im Kühlschrank, nicht im Tauwasser",
      "In lauwarmem Wasser",
      "Über Nacht in der Küche"
    ],
    "correct": "Im Kühlschrank, nicht im Tauwasser"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Worauf achten beim Einfrieren?",
    "choices": [
      "Beutel dicht, schnell einfrieren, Datum",
      "In Folie wickeln, einfrieren",
      "In Papier wickeln, einfrieren"
    ],
    "correct": "Beutel dicht, schnell einfrieren, Datum"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Weissfischfilets mit Gräten – wie geniessbar machen?",
    "choices": [
      "Klein schneiden, Gräten zupfen, evtl. Hackfleisch",
      "Nie Weissfische entnehmen",
      "Unessbar wegen Gräten"
    ],
    "correct": "Klein schneiden, Gräten zupfen, evtl. Hackfleisch"
  }
]
